%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{20192020-pablo}
\usepackage{20192020-pablo-paternault}

\usepackage[color=blackandwhite]{graph35}

\usepackage[
  a5paper,
includehead,
margin=10mm,
]{geometry}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\fancyhead[C]{\textsc{Méthode : Ajustement affine --- Corrigé}}

\begin{document}

\begin{exemple}~
  \emph{Voici l'évolution de la population française entre 1851 et 1911 (source : \textsc{Insee}).}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{|m{4.75cm}|*{6}{c|}}
      \hline
      Décennie & 1851 &  1861&   1881&  1891& 1901&   1911 \\
      \hline
      Rang de la décennie : $x_i$&0 &1& 3& 4& 5& 6\\
      \hline
      Population en millions :$y_i$&35 &37,4& 37,7& 39,9 &39 &39,6\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Tracer le nuage de points sur le graphique ci-dessous.} Voir le graphique.
    \item \emph{Donner une équation de la droite d’ajustement affine de $y$ en fonction de $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. Les coefficients seront arrondis au millième.}
      On obtient : $y=0,7006x+35,8814$ environ.
    \item \emph{Tracer cette droite.} Voir le graphique.
    \item \emph{Avec ce modèle, quelle serait la population en 2011 ? Ce modèle semble-il toujours valable en 2011 ?}

      Puisque 1911 est la décennie de rang 6, la décennie 2011 (cent ans plus tard) est la décennie de rang 16. Donc selon ce modèle, la population serait d'environ $0,7006\times16+35,8814\approx47,091$ millions d'habitants.

      La population réelle était en 2016 d'environ \numprint{64,5} millions d'habitants. L'approximantion n'est donc pas très bonne, ce qui peut être expliqué de deux manières différentes (au moins) :
      \begin{itemize}
        \item les données n'était pas vraiment alignées au début (et l'approximantion linéaire n'était pas bonne) ;
        \item 2016 est très éloignées des données avec lesquelles l'approximation a été faite. Plus on s'éloigne des données réelles, plus on est susceptible de faire une grosse erreur de prédiction.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=3.4,ultra thick]
      \begin{scope}
        \clip (0, 35) rectangle (6, 40);
        \draw[step=1] (0, 35) grid (6, 40);
        \draw[dotted, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 35) grid (18, 41);
      \end{scope}

      \foreach \x in {0, ..., 6} {
        \draw (\x, 35) node[below]{\x};
      }
      \foreach \y in {35, ..., 40} {
        \draw (0, \y) node[left]{\y};
      }
      \draw[-latex] (0, 35) -- (0, 40);
      \draw[-latex] (0, 35) -- (6, 35);

      \foreach \x/\y in {
        0/35,
        1/37.4,
        3/37.7,
        4/39.9 ,
        5/39,
        6/39.6
      }{
      \draw (\x, \y) node{\color{red} $\bullet$};
      }
      \draw[blue, dashed] (0, 35.8814) -- (6, {0.7006*6+35.8814});
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exemple}

\end{document}
